<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../libs/global.ent">
%globalent;
]>-->
<sect1 id="conventions" status="complete">
    <title>Convenciones</title>
    <para>
        <emphasis role="bold">Los siguientes formatos se encuentran en el libro:</emphasis>
    </para>
    <note>
        <para>Una nota presenta información interesante concerniente a la discusión que toma lugar alrededor.</para>
    </note>
    <tip>
        <para>Un consejo da una advertencia o una manera más fácil de hacer algo.</para>
    </tip>
    <caution>
        <para>Una precaución alerta al lector de algo que puede causar problemas potenciales y ayuda a evitarlos.</para>
    </caution>
    <warning>
        <para>Una alerta avisa al lector de una condición peligrosa que puede ocurrir en un escenario dado.</para>
    </warning>
    <para>
        <emphasis role="bold">Las convenciones de referencias cruzadas para impresion se mostrarán como siguen:</emphasis><!-- Missing hyphen; "shown" consistently changed to "display" since font modifiers better fit with the concept of manifestation. -->
    </para>
    <itemizedlist>
        <listitem>
            <para>Las referencias internas se parecerán a esto: <xref linkend="sect-acknowledge"/>. Los numerales contenidos entre los corchetes son el [número de página].</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Las referencias externas, como las que apuntan a un sitio web, son como <ulink url="http://www.ubuntulinux.org">esto</ulink>.</para><!-- Typo and structural correction. -->
        </listitem>
    </itemizedlist>
    <note>
        <para>Las versiones PDF, HTML, o XHTML de este documento usarán hiperenlaces para manipular referencias cruzadas.</para><!-- No hyphen needed -->
    </note>
    <para>
        <emphasis role="bold">Las convenciones de tipos se mostrarán tal como siguen:</emphasis>
    </para>
    <itemizedlist>
        <listitem>
            <para>Nombres de archivos o rutas a directorios se me muestran en tipografía <filename>monoespaciada</filename>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Los comandos que tecleas en una consola se mostrarán en <command>negrita</command>.</para><!-- Spacing error. -->
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Las opciones que se pulsan, seleccionan o eligen del interfaz de usuario se mostrarán en tipografía 
                <filename>monoespaciada</filename>.</para><!-- Multiple GUIs exist. -->
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Cuando las variables, parámetros, etiquetas SGML, etc. se contienen dentro de un parágrafo de texto, se mostrarán en tipografía <filename>monoespaciada</filename>. En otros casos usarán la tipografía normal.</para><!-- They aren't filenames, but command is bold, not monospace; there's no guarantee var will be monospace, so I just went with something certain. -->
        </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
        <emphasis role="bold">Las selecciones de menú, acciones de ratón y combinaciones de teclas:</emphasis>
    </para>
    <itemizedlist>
        <listitem>
            <para>una secuencia de selecciones de menú se mostrarán tal como sigue:
	        <menuchoice>
                    <guimenu>
                        <accel>A</accel>rchivo</guimenu>
                    <guimenuitem>
                        <accel>A</accel>rir</guimenuitem>
                </menuchoice>
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Las acciones del ratón asumirán una configuración del ratón diestra. los términos 
                &quot;<mousebutton>pulsación</mousebutton>&quot; y
                &quot;<mousebutton>doble pusación</mousebutton>&quot; se refiren a usar el botón izquierdo del ratón. El término 
                &quot;<mousebutton>pulsación derecha</mousebutton>&quot; se refiera a usar el botón de la derecha del ratón. el término &quot;<mousebutton>pulsación central</mousebutton>&quot; se refiere a usar el botrón del medio del ratón, o presionar la rueda de desplazamiento, o presionar ambos botones derecho e izquierdo simultáneamente, basándose en el diseño de su ratón.                </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Las combinaciones de teclas del ratón se mostrarán como siguen: <keycombo>
                    <keysym>Ctrl+N</keysym>
                </keycombo>. Donde las convenciones para las teclas  &quot;Control&quot;,<!-- Singular used instead of plural. (Sorry for all the comments, but this is a common file, so I want to make sure every change is justified. (NT) -->
                &quot;Mayúsculas&quot;, y &quot;Alternativa&quot; serán 
                <keysym>Ctrl</keysym>, <keysym>Mayús</keysym>, y <keysym>Alt</keysym>, respectivamente,
                y significarán que la primera tecla debe mantenerse pulsada mientras se pulsa la segunda.</para><!-- Somewhat clearer, IMO. -->
        </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
        <emphasis role="bold">Convenciones de código:</emphasis>
    </para>
    <itemizedlist>
        <listitem>
            <para>Los ejemplos de código y marcado se formatearán con un bloque gris.</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>A veces, las líneas de código o los ejemplos de marcado serán más grandes que la anchura de la página. Para evitar que se salgan de la hoja, se usará el carácter de barra invertida &quot;\&quot; indicando un salto de línea. Esto significa que la línea de código en realidad continúa en la siguiente línea, pero que se ha roto para poderlo imprimir.
<!-- Less restrictive. --></para>
        </listitem>
    </itemizedlist>
</sect1>
