<?xml version="1.0" encoding="utf8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY appversion "0.1">
  <!ENTITY manrevision "0.1">
  <!ENTITY date "11 Jan 2006">
  <!ENTITY app "guadapedia">
  <!ENTITY cmd "guadapedia">
]>

<book lang="es" id="x01">
	<title>Acerca de Guadalinex</title>
	<bookinfo>
		<title>Acerca de Guadalinex</title>
		<legalnotice id="sect-acknowledgments">
			<title>Créditos y Licencia</title>
			<para>Este documento ha sido realizado por la Junta de Andalucía.</para>

		    <para>Está disponible bajo una Licencia Creative Commons
			Reconocimiento-No Comercial-Sin Obra Derivada 2.5 (BY-NC-ND).</para>

		    <para>Distribuimos este documento con la intención de que resulte de utilidad, pero SIN NINGÚN 
		    TIPO DE GARANTÍA, ni siquiera la garantía implícita de COMERCIALIZACIÓN O de que SEA ADECUADA 
		    PARA UN PROPÓSITO PARTICULAR, TAL Y COMO SE INDICA EN LA CLÁUSULA DE EXENCIÓN DE RESPONSABILIDAD.</para>

		    <para>Puede consultar la versión en línea de la licencia de este documento en la
		    siguiente URL:</para>

		    <itemizedlist>
	        <listitem>
	            <para><ulink url="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/">Reconocimiento-No Comercial-Sin Obra Derivada 2.5</ulink></para>
	        </listitem>
		    </itemizedlist>
		</legalnotice>
        
		<copyright>
			<year>2006</year>
			<holder>Junta de Andalucía</holder>
		</copyright>

        <authorgroup>
            <author>
                <firstname>Junta de Andalucía</firstname>
                <email>docmaster@guadalinex.org</email>
            </author>
        </authorgroup>
        <abstract>
            <para>Este documento es una compilación de preguntas hechas comúnmente por usuarios que son nuevos en Guadalinex y las respuestas a estas preguntas.</para>
        </abstract>
        
		<publisher>
			<publishername>Junta de Andalucía</publishername>
		</publisher>

		<revhistory>
			<revision>
				<revnumber>0.1</revnumber>
				<date>12 de enero de 2006</date>
				<authorinitials>JA</authorinitials>
				<revdescription>
					<para>Versión inicial del documento.</para>
				</revdescription>
			</revision>
		</revhistory>
	</bookinfo>

	<chapter id="ag-que-es-guadalinex"> 
		<title id="que-es-guadalinex">¿Qué es Guadalinex?</title> 

		<sect1 id="ag-qeg-proposito">
			<title>Propósito de Guadalinex</title>
			<para>Guadalinex nace como una distribución destinada a dar cumplimiento al Decreto 72/2003, en 
			el que la Junta de Andalucía opta por el Software Libre como instrumento para el impulso de la 
			Sociedad del Conocimiento en Andalucía.</para>

			<para>Se requiere una distribución concreta porque:</para>

			<itemizedlist>
			<listitem>
			<para>No se puede promocionar una idea abstracta cuando se trata de dar instrumentos de acceso a
			la Sociedad del Conocimiento. Indepedientemente de esto, la Junta de Andalucía potencia el uso y 
			producción del Software Libre en términos genéricos en otros ámbitos.</para>
			</listitem> 
			<listitem> 
			<para>El servicio de soporte al ciudadano a que se compromete necesita un marco de referencia 
			concreto.</para>
			</listitem>
			<listitem> 
			<para>La Administración no debe favorecer intereses empresariales concretos proponiendo una 
			distribución comercial de las ya existentes.</para>
			</listitem>
			</itemizedlist> 

			<para>La Junta de Andalucía necesita establecer sus propios referentes para el uso interno que se 
			haga del Software Libre (guadalinex-edu, p. ej.).</para>
		</sect1>

		<sect1 id="ag-qeg-como-ayuda">
			<title>¿Como ayuda Guadalinex?</title>
		
			<para>La primera y más evidente de las ventajas es proveer todo el software necesario para el uso 
			básico de un ordenador, sin más inversión que la inevitable compra del equipo y sin cerrar la 
			posibilidad de posteriores adquisiciones de software o servicios; esto supone reducir la barrera 
			de acceso a la Sociedad del Conocimiento en varios cientos de euros por persona o familia.</para>

			<para>El ahorro sólo es la más evidente de las ventajas. El software libre implica conocimiento 
			sin restricciones del mismo, significa independencia tecnológica y capacidad de innovación sin 
			tener que construir desde cero. El software libre transmite el espíritu comunicativo y 
			participativo que ha sido el motor de la ciencia desde sus orígenes y que no mediatiza la 
			expresión de la propia capacidad con licencias, títulos o patentes. No debe considerarse el 
			software libre como una meta, sino como un punto de partida hacia una compartición del 
			conocimiento mucho más amplia.</para>

			<para>En muchos casos el software libre es una lección, ya no de cooperación, sino de solidaridad. 
			La generosidad es consustancial a la compartición del conocimiento ya que no hay que renunciara 
			algo para poder darlo a otro; el conocimiento se difunde sin pérdida por parte de nadie, más aún, 
			suele retornar enriquecido por las aportaciones de quien lo recibe o transmite.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="ag-qeg-contexto">
			<title>Guadalinex en su contexto</title>

			<para>Guadalinex no es un esfuerzo solitario ni puntual; el 11 de Marzo de 2003, la Junta de 
			Extremadura y la Junta de Andalucía firman un “Protocolo General de Cooperación en materia de 
			Software Libre y de LinEx en particular”, por el cual inician una andadura paralela en la que 
			se comprometen a colaborar. La colaboración se define como algo tan estrecho como compartir una 
			misma base de software y que LinEx y Guadalinex provean sus funcionalidades con las mismas 
			aplicaciones mantenidas en un mismo repositorio y por un único equipo de control de calidad; de 
			otra manera, LinEx y Guadalinex sólo se diferenciarán en los programas y contenidos que sean de 
			interés sólo en una de las dos comunidades y en los elementos gráficos distintivos de la 
			identidad de cada una.</para>

			<para>La descripción de la Infraestructura común se hace en documento aparte; se recomienda su 
			lectura.</para>

			<para>Los desarrollos realizados y encargados por ambas comunidades contribuyen al crecimiento de 
			este proyecto común y al de los proyectos que le sirven de base (Debian, Metadistros, etc.). La 
			propia naturaleza del Software Libre hace que cualquier administración, entidad, empresa o persona 
			puedan beneficiarse de y contribuir a esta iniciativa común en cualquier proporción y medida.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="ag-qeg-contribuye">
			<title>Su contribución a Guadalinex</title>

			<para>El simple uso de cualquiera de las distribuciones derivadas de éste proyecto común (tanto 
			más si se hacen llegar comentarios e informes de error al equipo del proyecto) es una gran ayuda 
			al mismo.</para>

			<para>Hacer una copia a un amigo es una contribución; instalársela y enseñarle los rudimentos del 
			escritorio es una gran contribución.</para>

			<para>La documentación siempre es bien recibida, por sucinta o parcamente redactada que pueda 
			parecer.</para>

			<para>Las sugerencias ayudarán a detectar carencias, corregir errores o abrir nuevos campos de 
			actuación.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="ag-qeg-donde-acaba">
			<title>¿Dónde acaba el proyecto?</title>

			<para>Guadalinex y Linex no son las primeras distribuciones que se derivan de Debian y que intentan 
			facilitar su instalación al usuario de a pie; ha habido muchas otras y muchas han fracasado por no 
			“cerrar el círculo”. Debian es muy grande, más de 10000 paquetes y más de 1000 desarrolladores; es 
			muy estable, porque tiene una política de aceptación y actualización de paquetes estricta y porque 
			cuenta con un gran número de mantenedores. Cualquier iniciativa que intente suplantar los mecanismos 
			de mantenimiento de Debian está condenada al fracaso por simple razón numérica y por la tendencia 
			general a relajar la política de funcionamiento propia de Debian. En este proyecto creemos que hay 
			que cooperar con Debian y complementar sus recursos e integrarse en todo cuanto sea posible.</para> 

			<para>El proyecto realimentará a Debian con las apreciaciones e informes de sus usuarios y técnicos, 
			de modo que cuando LinEx o Guadalinex se vuelvan a alimentar de una versión actualizada de una 
			aplicación, los errores vengan solucionados desde Debian y no sea necesario aplicar parches locales 
			que llevan a incrementar la complejidad y la propensión a errores.</para>

			<para>Consideramos que Debian es la fuente primaria de nuestras distribuciones y que debemos 
			concentrar recursos en torno a esta fuente.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="ag-qeg-inconvenientes-debian">
			<title>Inconvenientes de Debian</title>

			<para>Indepedientemente de las virtudes y bondades citadas, Debian tiene algunos inconvenientes 
			como es el largo plazo de liberación de versiones, en los últimos tiempos. LinEx y Guadalinex se 
			dirigen a una arquitectura concreta (por ahora sólo i386) y, por el momento, no contempla el uso 
			en sistemas de elevados requerimientos de seguridad y fiabilidad (pensemos en servidores de 
			entidades sanitarias o bancarias), por lo que las políticas de funcionamiento pueden relajarse 
			un poco respecto a las establecidas en Debian y, consecuentemente acelerarse la incorporación de 
			nuevas versiones de programas y la liberación de versiones actualizadas.</para>
		</sect1>
		
		<sect1 id="ag-qeg-hasta-cuando">
			<title>¿Hasta cuando Guadalinex?</title>

			<para>Al principio de este documento se justifica Guadalinex como un instrumento de impulso de 
			la Sociedad del Conocimiento, cuando deje de requerirse el impulso, la Junta de Andalucía dejará 
			de emplear o proponer la herramienta. Si conseguimos una herramienta lo suficientemente buena y 
			difundida, el abandono del proyecto por parte de las administraciones que lo han echado a andar 
			no significará su detención; otros actores habrán ocupado su lugar (comunidad, empresas, 
			universidades, etc.). Puede que, en unos años, otras iniciativas hayan desplazado o absorbido 
			a LinEx y Guadalinex; si es para disponer de mejores productos, mantenimiento o servicios, su 
			cometido podrá darse por cumplido.</para>
		</sect1>
	</chapter>


	<chapter id="ag-colaboracion"> 
		<title id="colaboracion">Colaboración</title> 

		<sect1 id="ag-col-proposito">
			<title>¿Cómo colaborar?</title>

			<para><emphasis role="bold">Guadalinex</emphasis> es como es, gracias a la colaboración de 
			un gran número de personas y entidades:</para>

			<itemizedlist>
			<listitem>
			<para>La <emphasis role="bold">Junta de Andalucía</emphasis>, que dirige, financia y supervisa el proyecto.</para>
			</listitem>
			<listitem>
			<para>Empresas públicas y privadas, las cuales realizan las adaptaciones y crean las 
			distribuciones, entre otras cosas.</para>
			</listitem>
			<listitem>
			<para>Desarrolladores de Debian y GNU/Linux, que crean y depuran las numerosas aplicaciones 
			de Guadalinex.</para>
			</listitem>
			<listitem>
			<para>Usuarios de todo el mundo, que con sus pruebas y sugerencias aportan calidad a esta 
			distribución.</para>
			</listitem>
			</itemizedlist>

			<para>Como ves, todo el mundo puede colaborar. La forma en que se crea y mejora el Software Libre 
			permite que cualquiera añada su granito de arena, y que al final obtengamos un sistema completo, 
			útil y sólido.</para>
			
			<para>Te proponemos a continuación, varias formas de colaboración:</para>
			
			<sect2>
				<title>Pruebas y depuración</title>
				<para>Consigue un CD de Guadalinex. Usalo en tu ordenador, y envíanos cualquier fallo que 
				encuentres al control de errores. Intenta enviarnos toda la información que puedas para que 
				podamos hacer un diagnóstico lo más exacto posible.</para>
				
				<para>Te recomendamos leer el documento <link linkend="ag-col-bug-tracking">Uso del Control 
				de Errores</link>.</para>
			</sect2>

			<sect2>
				<title>Documentación y Traducciones</title>
				
				<para>Hay muchas aplicaciones interesantes que sólo están disponibles en el idioma nativo 
				del autor (generalmente en inglés). Sin embargo estas aplicaciones suelen incluir un 
				mecanismo para que se puedan cambiar de idioma con facilidad.</para>

				<part>A otras les falta documentación: tutoriales, ejemplos... Es muy normal que los 
				desarrolladores pasen por alto esta parte tan importante de una aplicación. Desde una receta 
				a un manual, si lo tuyo es escribir y comunicar, envíanos tus contribuciones y las publicaremos 
				en esta web.</part>
			</sect2>

			<sect2>
				<title>Programación</title>

				<para>Si lo tuyo es la programación en C, C++, Perl, Python... entonces podrás aportar tus 
				habilidades a la comunidad de desarrolladores de Software Libre. Mejora la instalación, haz 
				Guadalinex más usable. En fin, hay cientos de posibilidades. Eso sí, te recomendamos no 
				reinventar la rueda. Antes de ponerte manos a la obra, comprueba que no estás haciendo un 
				programa que ya exista ¡ Sería una pena repetir dos veces el mismo esfuerzo !, ¿ no te 
				parece ?</para>

				<para>Cuenta con nosotros si necesitas sugerencias para crear tu aplicación ¡ Hay muchas 
				opciones !</para>
			</sect2>
 
			<sect2>
				<title>Formación y Divulgación </title>

				<para>Desde una explicación a un grupo de amigos, a un curso organizado. Todas las iniciativas 
				que divulguen el Software Libre y <emphasis role="bold">Guadalinex</emphasis> son bienvenidas. 
				Escríbenos si necesitas colaboración y estudiaremos tu caso.</para>
			</sect2>

			<sect2>
				<title>Mirrors</title>

				<para>El repositorio de Guadalinex y las imágenes ISO de los CDs deben estar cerca de los 
				usuarios. Si reúnes las condiciones para ser un buen mirror, contacta con nosotros y te 
				añadiremos a la Lista de sitios de descarga.</para>
			</sect2>

  		</sect1>

		<sect1 id="ag-col-bug-tracking">
			<title>Uso del Control de Errores</title>

			<sect2>
			<title>Introducción</title>
			
			<para>El Control de Errores es la herramienta utilizada en el proyecto Guadalinex para la gestión 
			y tratamiento de errores. Cualquier usuario dado de alta en la web de Guadalinex puede colaborar 
			aportando los errores y sugerencias que haya detectado en alguno de los componentes del 
			proyecto.</para>
			</sect2>

			<sect2>
			<title>Recomendaciones de uso</title>
			
			<para>El funcionamiento y uso del Control de Errores es muy sencillo pero es importante recalcar 
			algunos aspectos para mejorar la eficacia de la herramienta.</para> 

			<itemizedlist>
			<listitem>
			<para>Se debe crear un informe de error por cada fallo detectado. Nunca se deben combinar varios 
			errores que no tengan relación en el mismo informe.</para>
			</listitem>
			<listitem>
			<para>Antes de dar de alta un error se debe realizar una búsqueda entre los ya existentes para 
			no crear un duplicado. Si utilizamos una búsqueda avanzada aumentaremos las probabilidades de 
			encontrar errores similares.</para>
			</listitem>
			<listitem>
			<para>Únicamente se deben dar de alta errores del software que incluye el CD-ROM de Guadalinex. 
			El equipo de desarrollo no puede resolver problemas sobre aplicaciones adicionales que se 
			puedan instalar en Guadalinex.</para>
			</listitem>
			<listitem>
			<para>Al informar de un error se debe comprobar:</para>
				<itemizedlist>
				<listitem>
				<para>El proyecto al que pertenece. Actualmente existen tres proyectos abiertos: Guadalinex, 
				Documentación de Guadalinex y Web de Guadalinex.</para>
				</listitem>
				<listitem>
				<para>Si el error es relativo a la distribución, es muy importante especificar la versión en 
				la que se produce. Es necesario prestar una especial atención a las versiones de prueba que 
				se suceden con gran rapidez.</para>
				</listitem>
				<listitem>
				<para>El título debe ser lo más descriptivo posible. Se deben evitar utilizar títulos que 
				no ayudan a la identificación rápida del error.</para>
				</listitem>
				<listitem>
				<para>Es necesario incluir en el cuerpo del error la máxima información posible. Hay que 
				tener en cuenta que la única ayuda con la que cuenta una persona que quiera solucionar el 
				error es este texto.</para>
				</listitem>
				<listitem>
				<para>Se debe asignar una prioridad acorde con la gravedad real del problema. Todos los 
				errores son revisados antes de proceder a su solución y, si es necesario, se modifica 
				su prioridad. Por lo tanto, asignarle una prioridad artificialmente alta no acelera la 
				solución del problema.</para>
				</listitem>
				</itemizedlist>
			</listitem>
			</itemizedlist>
			</sect2>
		</sect1>
	</chapter>

	<chapter id="ag-enlaces-web">
  		<title id="enlaces-web">Enlaces web de interés</title>

  		<para>He aquí una recopilación de enlaces web con más información relacionada con Guadalinex que
  		consideramos que pueden ser de utilidad para usted.</para>

		<para>
		<itemizedlist>
		<listitem>
			<para><ulink url="http://www.guadalinex.org/">Guadalinex</ulink></para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para><ulink url="http://www.guadalinex.org/guadapedia/">Guadapedia</ulink></para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para><ulink url="http://www.guadalinex.org/errores/">Sistema de control de errores de Guadalinex</ulink></para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para><ulink url="http://www.juntadeandalucia.es/repositorio/">Repositorio de Software Libre</ulink></para>
		</listitem>
		</itemizedlist>
		</para>
	</chapter>
</book>